% Options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{unicode}{hyperref}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
\PassOptionsToPackage{dvipsnames,svgnames,x11names}{xcolor}
%
\documentclass[
  letterpaper,
  DIV=11,
  numbers=noendperiod]{scrreprt}

\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{iftex}
\ifPDFTeX
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provide euro and other symbols
\else % if luatex or xetex
  \usepackage{unicode-math}
  \defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase}
  \defaultfontfeatures[\rmfamily]{Ligatures=TeX,Scale=1}
\fi
\usepackage{lmodern}
\ifPDFTeX\else  
    % xetex/luatex font selection
\fi
% Use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\IfFileExists{microtype.sty}{% use microtype if available
  \usepackage[]{microtype}
  \UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\makeatletter
\@ifundefined{KOMAClassName}{% if non-KOMA class
  \IfFileExists{parskip.sty}{%
    \usepackage{parskip}
  }{% else
    \setlength{\parindent}{0pt}
    \setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}}
}{% if KOMA class
  \KOMAoptions{parskip=half}}
\makeatother
\usepackage{xcolor}
\setlength{\emergencystretch}{3em} % prevent overfull lines
\setcounter{secnumdepth}{5}
% Make \paragraph and \subparagraph free-standing
\makeatletter
\ifx\paragraph\undefined\else
  \let\oldparagraph\paragraph
  \renewcommand{\paragraph}{
    \@ifstar
      \xxxParagraphStar
      \xxxParagraphNoStar
  }
  \newcommand{\xxxParagraphStar}[1]{\oldparagraph*{#1}\mbox{}}
  \newcommand{\xxxParagraphNoStar}[1]{\oldparagraph{#1}\mbox{}}
\fi
\ifx\subparagraph\undefined\else
  \let\oldsubparagraph\subparagraph
  \renewcommand{\subparagraph}{
    \@ifstar
      \xxxSubParagraphStar
      \xxxSubParagraphNoStar
  }
  \newcommand{\xxxSubParagraphStar}[1]{\oldsubparagraph*{#1}\mbox{}}
  \newcommand{\xxxSubParagraphNoStar}[1]{\oldsubparagraph{#1}\mbox{}}
\fi
\makeatother


\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}\usepackage{longtable,booktabs,array}
\usepackage{calc} % for calculating minipage widths
% Correct order of tables after \paragraph or \subparagraph
\usepackage{etoolbox}
\makeatletter
\patchcmd\longtable{\par}{\if@noskipsec\mbox{}\fi\par}{}{}
\makeatother
% Allow footnotes in longtable head/foot
\IfFileExists{footnotehyper.sty}{\usepackage{footnotehyper}}{\usepackage{footnote}}
\makesavenoteenv{longtable}
\usepackage{graphicx}
\makeatletter
\def\maxwidth{\ifdim\Gin@nat@width>\linewidth\linewidth\else\Gin@nat@width\fi}
\def\maxheight{\ifdim\Gin@nat@height>\textheight\textheight\else\Gin@nat@height\fi}
\makeatother
% Scale images if necessary, so that they will not overflow the page
% margins by default, and it is still possible to overwrite the defaults
% using explicit options in \includegraphics[width, height, ...]{}
\setkeys{Gin}{width=\maxwidth,height=\maxheight,keepaspectratio}
% Set default figure placement to htbp
\makeatletter
\def\fps@figure{htbp}
\makeatother

\KOMAoption{captions}{tableheading}
\makeatletter
\@ifpackageloaded{tcolorbox}{}{\usepackage[skins,breakable]{tcolorbox}}
\@ifpackageloaded{fontawesome5}{}{\usepackage{fontawesome5}}
\definecolor{quarto-callout-color}{HTML}{909090}
\definecolor{quarto-callout-note-color}{HTML}{0758E5}
\definecolor{quarto-callout-important-color}{HTML}{CC1914}
\definecolor{quarto-callout-warning-color}{HTML}{EB9113}
\definecolor{quarto-callout-tip-color}{HTML}{00A047}
\definecolor{quarto-callout-caution-color}{HTML}{FC5300}
\definecolor{quarto-callout-color-frame}{HTML}{acacac}
\definecolor{quarto-callout-note-color-frame}{HTML}{4582ec}
\definecolor{quarto-callout-important-color-frame}{HTML}{d9534f}
\definecolor{quarto-callout-warning-color-frame}{HTML}{f0ad4e}
\definecolor{quarto-callout-tip-color-frame}{HTML}{02b875}
\definecolor{quarto-callout-caution-color-frame}{HTML}{fd7e14}
\makeatother
\makeatletter
\@ifpackageloaded{bookmark}{}{\usepackage{bookmark}}
\makeatother
\makeatletter
\@ifpackageloaded{caption}{}{\usepackage{caption}}
\AtBeginDocument{%
\ifdefined\contentsname
  \renewcommand*\contentsname{Table of contents}
\else
  \newcommand\contentsname{Table of contents}
\fi
\ifdefined\listfigurename
  \renewcommand*\listfigurename{List of Figures}
\else
  \newcommand\listfigurename{List of Figures}
\fi
\ifdefined\listtablename
  \renewcommand*\listtablename{List of Tables}
\else
  \newcommand\listtablename{List of Tables}
\fi
\ifdefined\figurename
  \renewcommand*\figurename{Figure}
\else
  \newcommand\figurename{Figure}
\fi
\ifdefined\tablename
  \renewcommand*\tablename{Table}
\else
  \newcommand\tablename{Table}
\fi
}
\@ifpackageloaded{float}{}{\usepackage{float}}
\floatstyle{ruled}
\@ifundefined{c@chapter}{\newfloat{codelisting}{h}{lop}}{\newfloat{codelisting}{h}{lop}[chapter]}
\floatname{codelisting}{Listing}
\newcommand*\listoflistings{\listof{codelisting}{List of Listings}}
\makeatother
\makeatletter
\makeatother
\makeatletter
\@ifpackageloaded{caption}{}{\usepackage{caption}}
\@ifpackageloaded{subcaption}{}{\usepackage{subcaption}}
\makeatother
\makeatletter
\@ifpackageloaded{tcolorbox}{}{\usepackage[skins,breakable]{tcolorbox}}
\makeatother
\makeatletter
\@ifundefined{shadecolor}{\definecolor{shadecolor}{named}{purple}}{}
\makeatother
\makeatletter
\@ifundefined{codebgcolor}{\definecolor{codebgcolor}{HTML}{f8f8f8}}{}
\makeatother
\makeatletter
\ifdefined\Shaded\renewenvironment{Shaded}{\begin{tcolorbox}[borderline west={3pt}{0pt}{shadecolor}, colback={codebgcolor}, breakable, sharp corners, enhanced, boxrule=0pt, frame hidden]}{\end{tcolorbox}}\fi
\makeatother

\ifLuaTeX
  \usepackage{selnolig}  % disable illegal ligatures
\fi
\usepackage[]{biblatex}
\addbibresource{ManuelScraping.bib}
\nocite{*}
\usepackage{bookmark}

\IfFileExists{xurl.sty}{\usepackage{xurl}}{} % add URL line breaks if available
\urlstyle{same} % disable monospaced font for URLs
\hypersetup{
  pdftitle={Manuel de scraping},
  pdfauthor={Bénédicte Garnier, Léo Henry, Frédéric Vergnaud},
  colorlinks=true,
  linkcolor={blue},
  filecolor={Maroon},
  citecolor={Blue},
  urlcolor={Blue},
  pdfcreator={LaTeX via pandoc}}


\title{Manuel de scraping}
\author{Bénédicte Garnier, Léo Henry, Frédéric Vergnaud}
\date{2024-09-03}

\begin{document}
\maketitle

\renewcommand*\contentsname{Table of contents}
{
\hypersetup{linkcolor=}
\setcounter{tocdepth}{2}
\tableofcontents
}

\bookmarksetup{startatroot}

\chapter*{Préface}\label{pruxe9face}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Préface}

\markboth{Préface}{Préface}

\begin{tcolorbox}[enhanced jigsaw, leftrule=.75mm, bottomtitle=1mm, rightrule=.15mm, colbacktitle=quarto-callout-tip-color!10!white, left=2mm, bottomrule=.15mm, colback=white, opacityback=0, arc=.35mm, toptitle=1mm, titlerule=0mm, title=\textcolor{quarto-callout-tip-color}{\faLightbulb}\hspace{0.5em}{Tip with Title}, breakable, colframe=quarto-callout-tip-color-frame, toprule=.15mm, coltitle=black, opacitybacktitle=0.6]

Expliquer toutes les fonctions dans le Chapitre 02 Dans les chapitres
suivants, se contenter d'évoquer la fonction et ce qu'elle, mais pas
systématiquement (voir ce qui a été fait pour RVest)

\end{tcolorbox}

Les données du Web représentent aujourd'hui une source inédite pour les
chercheurs en sciences sociales. Ces données peuvent constituer aussi
bien des compléments aux enquêtes ``traditionnelles'' en rendant compte
de pratiques ``en train de se faire'', que des matériaux originaux et
divers pour l'analyse de thèmes aussi divers et variés que le sont les
sites internet: de l'analyse des marchés matrimoniaux grâce aux profils
sur les sites de rencontres, à celle des médias grâce aux articles de
journaux ou de billets associatifs en passant par celle des
représentations grâce aux réseaux sociaux. {[}ajouter ref{]} Maîtriser
les techniques d'extraction de contenus, que l'on appelle plus souvent
le \emph{scraping}, rend possible la constitution de ces grandes bases
de données.

Le \emph{scraping} est une méthode qui semble au premier regard
relativement aisée à mettre en oeuvre. Les données web sont sous nos
yeux, elles sont faciles et gratuites d'accès. En outre, de nombreux
sites web regorgent de tutoriels de descriptions de méthodes, toutes
plus robotisées et automatisées les unes que les autres. Pourtant, une
fois le \emph{copier/coller} de l'exemple donné effectué, une fois
quelques paramètres modifiés donnant l'impression de maîtrise de
l'outil, force est de constater que l'ingénieur ou le chercheur en
sciences sociales aura bien du mal à appliquer la méthode décrite en
marketing ou en data-mining pour ses propres recherches en sociologie ou
en histoire. De nombreux services ne s'y trompent pas, et il n'est pas
rare de se voir demander quelques centaines d'Euros par mois ou quelques
milliers d'Euros en une seule fois pour un nombre limité d'extraction ou
de pages extraites {[}mettre tableau fait en 2019 en annexe ?{]}

\section*{\texorpdfstring{Le principe du
\emph{scraping}}{Le principe du scraping}}\label{le-principe-du-scraping}
\addcontentsline{toc}{section}{Le principe du \emph{scraping}}

\markright{Le principe du \emph{scraping}}

Le \emph{scraping} de données, c'est à dire l'extraction de données en
ligne, se déroule selon ces grandes étapes :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Sélectionner sur une page web des informations à extraire.
\item
  Sélectionner éventuellement la pagination permettant d'atteindre les
  pages de structure identique et de même niveau.
\item
  Recommencer le processus autant de fois que l'on veut pour des pages
  de niveaux inférieurs.
\item
  Extraire, ou \texttt{scraper} l'ensemble de la sélection.
\item
  Obtenir finalement les données extraites sous un format lisible et
  utilisabe pour analyse future.
\end{itemize}

D'un point de vue technique, la sélection d'éléments à extraire utilise
l'identification d'éléments HTML au sein de la structure d'une page web
pour pouvoir en extraire les données. Nous utilsons pour cela des
sélecteurs \texttt{CSS} ou \texttt{XPath}. Dans ce manuel, nous
évoquerons brièvement quelques notions \texttt{XPath}, mais nous
concentrerons sur les sélecteurs \texttt{CSS}.

Lorsque la sélection est effectuée, les scripts ou logiciels que nous
allons utilisés vont cibler ces éléments pour en extraire l'information
demandée. Pour simplifier notre propos, nous nous limiterons dans ce
manuel à l'extraction de texte.

\section*{Des outils différents selon les affinité de
chacun}\label{des-outils-diffuxe9rents-selon-les-affinituxe9-de-chacun}
\addcontentsline{toc}{section}{Des outils différents selon les affinité
de chacun}

\markright{Des outils différents selon les affinité de chacun}

Ce manuel s'adresse à tous ceux qui sont amenés à extraire des données
du Web en sciences sociales. Il présente de manière didactique et
illustrée par de nombreux exemples les éléments clés du \emph{scraping}
et de sa mise en oeuvre à partir de logiciels que l'on appelle
\emph{open-source}, c'est à dire dont le code source est ouvert, et
accessibles librement sans restrictions ni contreparties. L'éventail des
logiciels choisis dans ce manuel permet en outre à chacun de s'essayer à
la tâche en fonction de ses affinités ou de son niveau de connaissances
de certains langages de programmation, en informatique générale ou en
statistique.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  RVest, développé par Hadley Wickham, est un paquet R. Il sera
  privilégié par les utilisateurs qui maîtrisent les fonctions de base
  du logiciel R;
\item
  Scrapy, développé par Pablo Hoffman, est un \emph{framework} Python.
  Il sera privilégié par les utilisateurs qui maîtrisent les principales
  caractéristiques du langage Python;
\item
  RSelenium, développé par John Harrison, est un portage de Selenium,
  qui est un \emph{framework} d'interaction avec les navigateurs Web,
  pour R. Comme RVest, il sera privilégié par les utilisateurs qui
  maîtrisent les fonctions de base du logiciel R;
\item
  Extractify, développé par Frédéric Vergnaud, est un logiciel munie
  d'une interface. Il sera privilégié par les utilisateurs qui ne
  maîtrisent pas de langage de programmation;
\end{itemize}

Le manuel explique non seulement comment extraire des données du Web,
mais aussi comment les nettoyer, les préparer et les traiter, en
proposant une application d'analyse textuelle avec le paquet de R,
\texttt{R.temis}, développé par Milan Bouchet-Valat. Il expose ainsi au
lecteur une application du scraping de A à Z, de l'extraction au
traitement et à l'interprétation, en passant par le nettoyage et la
préparation des données.

\section*{Organisation du manuel}\label{organisation-du-manuel}
\addcontentsline{toc}{section}{Organisation du manuel}

\markright{Organisation du manuel}

Dans une première partie introductive, ce manuel aborde les notions qui
nous semblent indispensables à l'acquisition de bonnes pratiques de
\emph{scraping}.

La collecte d'informations sur le Web pose un certain nombre de limites
aussi bien juridiques que scientifiques. Nous traiterons donc dans un
premier temps des questions juridiques et éthiques relatives à
l'extraction et l'utilisation de données issues du Web, et dispenserons
un certain nombre de conseils relatifs à nos expériences.

L'extraction de données Web demande en outre un minimum de compréhension
du fonctionnement d'internet et de la manière dont est structurée une
page web. Dans un second et troisième temps, nous expliquerons de
manière rapide mais précise le fonctionnement d'internet, les éléments
du langage HTML à maîtriser pour réaliser un \emph{scraping}, ainsi que
la structuration générale d'un site web en évoquant les notions de
niveau et de profondeur.

Lorsque ces jalons de compréhension seront posés, nous serons en mesure
d'identifier correctement l'information à extraire. C'est l'objet de la
dernière partie de cette introduction.

La deuxième partie du manuel présente une mise en oeuvre pas-à-pas de
chaque outil sur un site stable et unique fondé et maintenu par l'équipe
de \emph{Scrapy} spécifiquement pour l'entraînement au \emph{scraping} :
\href{http://quotes.toscrape.com/}{Quotes to Scrape}. Chacun de ces
outils est décrit en trois étapes relatives à trois niveaux de
complexité. À chaque étape sont présentés les éléments préalables de
préparation, puis de réalisation du \emph{scraping}. Les explications
sont accompagnées du code -- lorsqu'il s'agit d'un outil utilisant R ou
Python -- et d'images des captures d'écran.

La troisième partie se veut une partie d'opérationnalisation de la
technique du \emph{scraping} sur le site web de la revue
\textbf{Population}. Il présente ainsi une utilisation appliquée des
outils \texttt{Rvest}, \texttt{Scrapy} et \texttt{Extractify} en
exposant les bonnes pratiques du \emph{scraping}.

Enfin, la dernière partie expose la manière dont peut être appliquée
l'analyse textuelle à des données scrapées à l'aide du paquet
\texttt{R.temis}. Nous montrons comment des analyses sur des mots ou des
chaînes de caractères permettent de ``nettoyer'' les données pour ne
garder qu'un ensemble cohérent à analyser. Finalement une interprétation
de méthodes de lexicométrie montre des exemples de résultats possibles.

\part{Index des fonctions}

\chapter{Index des fonctions utilisées dans le
manuel}\label{index-des-fonctions-utilisuxe9es-dans-le-manuel}

\section{\texorpdfstring{Fonctions utilisées dans les scripts
\emph{RVest}}{Fonctions utilisées dans les scripts RVest}}\label{fonctions-utilisuxe9es-dans-les-scripts-rvest}

\url{https://rvest.tidyverse.org/reference/index.html}

\subsection{Lecture et sélection
HTML}\label{lecture-et-suxe9lection-html}

Référence :
\url{https://rvest.tidyverse.org/reference/index.html\#read-html}

\texttt{read\_html()} lit la page web qui lui est donnée en paramètre,
puis en effectue une analyse syntaxique (\texttt{parsing}), c'est à dire
une formalisation sous forme d'arborescence d'éléments HTML (voir la
partie ``Environnement et structure d'une page web'' de l'introduction).

\texttt{html\_elements()} recherche sur la page web des éléments HTML à
l'aide de sélecteurs CSS ou d'expressions XPath passés en paramètres.

\subsection{Navigation}\label{navigation}

Référence : \url{https://rvest.tidyverse.org/reference/session.html}

\texttt{session()} permet de simuler une interaction utilisateur / site
web, c'est à dire le comportement d'un utilisateur derrière son
navigateur, afin de permettre la navigation entre les pages d'un site
web.

\texttt{session\_jump\_to()} permet d'atteindre l'url qui lui est passée
en paramètre.

\subsection{Extraction}\label{extraction}

Référence :
\url{https://rvest.tidyverse.org/reference/index.html\#extract-data}

\texttt{html\_text()} extrait le texte d'un élément HTML.

\texttt{html\_attr()} extrait l'attribut d'un élément HTML.

\section{\texorpdfstring{Fonctions utilisées dans les scripts
\emph{RSelenium}}{Fonctions utilisées dans les scripts RSelenium}}\label{fonctions-utilisuxe9es-dans-les-scripts-rselenium}

Référence :
\url{https://www.rdocumentation.org/packages/RSelenium/versions/1.7.9}

\texttt{rsDriver} : lance un serveur et un navigateur selenium.

\texttt{client} : instance du navigateur retourné par la fonction
\texttt{rsDriver}.

\texttt{navigate()} : méthode qui permet d'atteindre la page web fournie
en paramètre.

\texttt{findElements()} : recherche les éléments HTML sur la page web
selon le type et la valeur des sélecteurs passés en paramètre.

\texttt{findChildElement()} : recherche les éléments HTML enfants d'un
élément HTML selon le type et la valeur des sélecteurs passés en
paramètre.

\texttt{getElementText()} : extrait le texte d'un élément HTML.

\texttt{clickElement()} : génère un clic sur un élément HTML.

\texttt{getCurrentUrl()} : extrait l'adresse de la page web courante.

\texttt{getElementAttribute()} : extrait l'attribut d'un élément HTML.

\texttt{close} : ferme l'instance du navigateur généré par
\texttt{rsDriver}.

\texttt{stop} : arrête le serveur selenium généré par \texttt{rsDriver}.

\section{Fonctions du package de base de
R}\label{fonctions-du-package-de-base-de-r}

\texttt{unique()} : supprime les doublons.

\texttt{paste} et \texttt{paste0()} : concatènent des vecteurs après les
avoir convertis en caractères.

\texttt{sapply()} : permet d'appliquer une fonction à chaque élément
d'un vecteur.

\texttt{lapply()} : permet d'appliquer une fonction à chaque élément
d'une liste.

\texttt{unlist()} : convertit une liste en vecteur simple.

\texttt{list()} : créé une liste.

\texttt{append()} : ajoute un élément à une liste.

\texttt{is.null} : effectue un test pour savoir si l'objet retourné est
NULL ou pas.

\texttt{length()} : retourne la taille de n'importe quel objet R.

\section{\texorpdfstring{Fonctions et sélecteurs utilisées dans les
scripts
\emph{Scrapy}}{Fonctions et sélecteurs utilisées dans les scripts Scrapy}}\label{fonctions-et-suxe9lecteurs-utilisuxe9es-dans-les-scripts-scrapy}

\texttt{get()} et \texttt{getAll()} : extrait le texte d'un ou de
plusieurs éléments HTML.

\texttt{css} : recherche sur la page web des éléments HTML à l'aide de
sélecteurs CSS passés en paramètres.

\texttt{follow} : accède au lien fourni en paramètre.

\section{Fonctions du package de base de
Python}\label{fonctions-du-package-de-base-de-python}

\texttt{index()} : retourne la position de la première occurence de la
valeur passée en paramètre.

\texttt{rindex()} : retourne la position de la dernière occurence de la
valeur passée en paramètre.

\texttt{join()} : concatène tous les éléments d'un objet itérable
(\texttt{list}, \texttt{string}, \texttt{tuple}).

\texttt{slice()} : découpe un objet quelconque (\texttt{list},
\texttt{string}, \texttt{tuple} \ldots etc.)

\bookmarksetup{startatroot}

\chapter{References}\label{references}

\printbibliography[heading=none]





\end{document}
